[
  {
    "id": 1,
    "frame_id": 1,
    "question": "पतंजलि के अनुसार योग के आठ अंगों में से पहला अंग कौन सा है?",
    "ans1": "यम",
    "ans2": "नियम",
    "ans3": "आसन",
    "ans4": "प्राणायाम",
    "correct": "ans1",
    "context1": "यम - आपका उत्तर सही है।",
    "context2": "नियम - नियम योग के आठ अंगों में दूसरा है।",
    "context3": "आसन - आसन योग के आठ अंगों में तीसरा है।",
    "context4": "प्राणायाम - प्राणायाम योग के आठ अंगों में चौथा है।"
  },
  {
    "id": 2,
    "frame_id": 1,
    "question": "योग सूत्र को स्पष्ट किसने की थी?",
    "ans1": "वशिष्ठ",
    "ans2": "वाल्मीकि",
    "ans3": "पतंजलि",
    "ans4": "वेद व्यास",
    "correct": "ans3",
    "context1": "वशिष्ठ - वशिष्ठ ऋषि ने योग वशिष्ठ की रचना की थी।",
    "context2": "वाल्मीकि - वाल्मीकि ऋषि ने रामायण की रचना की थी।",
    "context3": "पतंजलि - आपका उत्तर सही है।",
    "context4": "वेद व्यास - वेद व्यास जी ने महाभारत की रचना की थी।"
  },
  {
    "id": 3,
    "frame_id": 1,
    "question": "अहिंसा का सही अर्थ क्या है?",
    "ans1": "किसी को शारीरिक चोट पहुँचाना",
    "ans2": "दूसरों, पशु को या प्राणी को शारीरिक या मानसिक रूप से कष्ट न पहुँचाना",
    "ans3": "सत्य",
    "ans4": "अपरिग्रह",
    "correct": "ans2",
    "context1": "किसी को शारीरिक चोट पहुँचाना - यह हिंसा का अर्थ है।",
    "context2": "दूसरों, पशु को या प्राणी को शारीरिक या मानसिक रूप से कष्ट न पहुँचाना - आपका उत्तर सही है।",
    "context3": "सत्य - आपका उत्तर गलत है क्योंकि सत्य सत्यता का अर्थ है।",
    "context4": "अपरिग्रह - आपका उत्तर गलत है क्योंकि अपरिग्रह का अर्थ है 'चोरी न करना'।"
  },
  {
    "id": 4,
    "frame_id": 1,
    "question": "सत् शब्द का शाब्दिक अर्थ क्या है?",
    "ans1": "सच्चा सार",
    "ans2": "परिवर्तनशील",
    "ans3": "अपरिग्रह",
    "ans4": "असत्य",
    "correct": "ans1",
    "context1": "सच्चा सार - आपका उत्तर सही है।",
    "context2": "परिवर्तनशील - आपका उत्तर गलत है क्योंकि सत् शब्द का शाब्दिक अर्थ है अपरिवर्तनशील।",
    "context3": "अपरिग्रह - आपका उत्तर गलत है क्योंकि अपरिग्रह का शाब्दिक अर्थ है आवश्यकतानुसार वस्तुओं को कम संग्रह करना।",
    "context4": "असत्य - आपका उत्तर गलत है क्योंकि असत्य सत् का विलोम शब्द है।"
  },


  {
    "id": 5,
    "frame_id": 2,
    "question": "अस्तेय शब्द का क्या अर्थ है?",
    "ans1": "असत्य बोलना",
    "ans2": "चोरी न करना",
    "ans3": "जोड़ना",
    "ans4": "एकजुट होना",
    "correct": "ans2",
    "context1": "असत्य बोलना - आपका उत्तर गलत है क्योंकि सत्य बोलना यह के अंतर्गत नहीं आ सकता है।",
    "context2": "चोरी न करना - आपका उत्तर सही है।",
    "context3": "जोड़ना - आपका उत्तर गलत है क्योंकि जुड़ना योग शब्द का अर्थ है।",
    "context4": "एकजुट होना - आपका उत्तर गलत है क्योंकि एकजुट होना भी योग शब्द का ही एक अर्थ है।"
  },
  {
    "id": 6,
    "frame_id": 2,
    "question": "अस्तेय यम का कौन सा अंग है?",
    "ans1": "पहला",
    "ans2": "दूसरा",
    "ans3": "तीसरा",
    "ans4": "चौथा",
    "correct": "ans3",
    "context1": "पहला - आपका उत्तर गलत है क्योंकि इसका पहला अंग सत्य है।",
    "context2": "दूसरा - आपका उत्तर गलत है क्योंकि इसका दूसरा अंग अहिंसा है।",
    "context3": "तीसरा - आपका उत्तर सही है।",
    "context4": "चौथा - आपका उत्तर गलत है क्योंकि उनका चौथा अंग ब्रह्मचर्य है।"
  },
  {
    "id": 7,
    "frame_id": 2,
    "question": "ब्रह्मचर्य का वास्तविक अर्थ क्या है?",
    "ans1": "लालच न करना",
    "ans2": "चोरी न करना",
    "ans3": "सच्चा सार",
    "ans4": "इंद्रियों का संयम",
    "correct": "ans4",
    "context1": "लालच न करना - आपका उत्तर गलत है क्योंकि लालच ना करना अपरिग्रह का अर्थ है।",
    "context2": "चोरी न करना - आपका उत्तर गलत है क्योंकि चोरी ना करना अस्तेय का अर्थ है।",
    "context3": "सच्चा सार - आपका उत्तर गलत है क्योंकि सच्चा सार सत्य का अर्थ है।",
    "context4": "इंद्रियों का संयम - आपका उत्तर सही है।"
  },
  {
    "id": 8,
    "frame_id": 2,
    "question": "अपरिग्रह का वास्तविक अर्थ क्या है?",
    "ans1": "लालच न करना",
    "ans2": "दूसरों को नुकसान न पहुंचना",
    "ans3": "अपरिवर्तनीय",
    "ans4": "लालच करना",
    "correct": "ans1",
    "context1": "लालच न करना - आपका उत्तर सही है।",
    "context2": "दूसरों को नुकसान न पहुंचना - आपका उत्तर गलत है क्योंकि दूसरों को नुकसान न पहुंचना अहिंसा का अर्थ है।",
    "context3": "अपरिवर्तनीय - आपका उत्तर गलत है क्योंकि अपरिवर्तनीय सत्य का अर्थ होता है।",
    "context4": "लालच करना - आपका उत्तर गलत है क्योंकि लालच करना अपरिग्रह का उल्टा अर्थ है।"
  },
  {
    "id": 9,
    "frame_id": 3,
    "question": "योग दर्शन किनसे संबंधित है?",
    "ans1": "कपिल मुनि",
    "ans2": "गर्ग मुनि",
    "ans3": "भास्कराचार्य",
    "ans4": "पतंजलि",
    "correct": "ans4",
    "context1": "कपिल मुनि - आपका उत्तर गलत है क्योंकि कपिल मुनि सांख्य दर्शन से संबंधित हैं।",
    "context2": "गर्ग मुनि - आपका उत्तर गलत है क्योंकि गर्ग मुनि नक्षत्र के ज्ञान से संबंधित हैं।",
    "context3": "भास्कराचार्य - आपका उत्तर गलत है क्योंकि भास्कराचार्य जी गुरुत्वाकर्षण से संबंधित हैं।",
    "context4": "पतंजलि - आपका उत्तर सही है।"
  },
  {
    "id": 10,
    "frame_id": 3,
    "question": "अष्टांग योग के आठ अंगों में दूसरा अंग कौन-सा है?",
    "ans1": "यम",
    "ans2": "नियम",
    "ans3": "आसन",
    "ans4": "प्राणायाम",
    "correct": "ans2",
    "context1": "यम - आपका उत्तर गलत है क्योंकि यम पहला अंग है।",
    "context2": "नियम - आपका उत्तर सही है।",
    "context3": "आसन - आपका उत्तर गलत है क्योंकि आसन तीसरा अंग है।",
    "context4": "प्राणायाम - आपका उत्तर गलत है क्योंकि प्राणायाम चौथा अंग है।"
  },
  {
    "id": 11,
    "frame_id": 3,
    "question": "नियम के कितने प्रकार होते हैं?",
    "ans1": "चार",
    "ans2": "तीन",
    "ans3": "दो",
    "ans4": "पाँच",
    "correct": "ans4",
    "context1": "चार - आपका उत्तर गलत है।",
    "context2": "तीन - आपका उत्तर गलत है।",
    "context3": "दो - आपका उत्तर गलत है।",
    "context4": "पाँच - आपका उत्तर सही है।"
  },
  {
    "id": 12,
    "frame_id": 3,
    "question": "नियम के अनुसार पहला नियम कौन-सा है?",
    "ans1": "संतोष",
    "ans2": "शौच",
    "ans3": "सत्य",
    "ans4": "अहिंसा",
    "correct": "ans2",
    "context1": "संतोष - आपका उत्तर गलत है क्योंकि संतोष दूसरा नियम है।",
    "context2": "शौच - आपका उत्तर सही है।",
    "context3": "सत्य - आपका उत्तर गलत है क्योंकि सत्य यम के अंतर्गत आता है, नियम के अंगों में नहीं।",
    "context4": "अहिंसा - आपका उत्तर गलत है क्योंकि अहिंसा यम के अंगों में आती है, नियम के अंगों में नहीं।"
  }
]
  